%==============================================================================
% Research Methods - Group assignment - proposals
%==============================================================================

% This loads the article template. For a text written in English, add the
% "english" option, i.e. \documentclass[english]{hogent-article}
\documentclass{hogent-article}

% Include bibliography file
\addbibresource{references.bib}

% Info about the assignment, course and study programme

\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
% TODO: replace 2N1 with the correct class group(s)!
\course{Research Methods, 2N1} 
\assignmenttype{Groepsopdracht}
\academicyear{2025-2026}
\title{Schriftelijke voorbereiding onderzoeksvoorstellen}

% TODO: English text? Comment or remove the lines above and uncomment the lines
% below

% \studyprogramme{Professional bachelor in applied informatics}
% \course{Research Methods, INT-IT/2B}
% \assignmenttype{Group assignment}
% \academicyear{2025-2026}
% \title{Written preparation of research proposals}

% TODO: Replace student names and email addresses
\author{Erdener Bayramoglu}
\email{erdener.bayramoglu@student.hogent.be}

\author{Clara  Bekaert}
\email{clara.bekaert@student.hogent.be}

\author{Sanya  Golovina}
\email{sanya.golovina@student.hogent.be}

\author{Bavo Van Ginderen}
\email{bavo.vanginderen@student.hogent.be}

% TODO: Link your Github-repository here
\projectrepo{https://github.com/HoGentTIN/rm-25-26-groep-00}

% TODO: Choose the appropriate specialization from the list below, 
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Engineering
% - Mainframe Expert
%
% - If your research does not fit into any of these domains, specify a specialization yourself.
%
\specialisation{Mobile \& Enterprise development}

% TODO: choose some appropriate keywords for your research proposals
\keywords{Scheme, World Wide Web, $\lambda$-calculus}

\begin{document}

% TODO: Replace the dummy text below with the actual contents of your research
% proposal. **ALSO REPLACE THE HEADING TITLES BY APPROPRIATE ONES!** The
% current headings are just placeholders.
\begin{abstract}
  Wij presenteren het éérste onderzoek naar radiofrequente interferentie (RFI) op de toekomstige locatie van de laagfrequente Square Kilometre Array (SKA), het Murchison Radio-astronomie Observatorium (MRO), dat de RFI zowel in de tijd als ruimtelijk oplost.  Het onderzoek wordt uitgevoerd in een frequentiebereik van 1 MHz binnen de FM-band, ontworpen om de dichtstbijzijnde en sterkste FM-zenders van de MRO (gevestigd in Geraldton, op ongeveer 300 km afstand) te omvatten.  Gedurende ongeveer drie dagen, met gebruikmaking van de tweede iteratie van de Engineering Development Array in een ``all-sky imaging mode'', hebben we een reeks RFI-signalen gevonden.  We kunnen de signalen categoriseren in: signalen die rechtstreeks van de zenders worden ontvangen, vanaf hun horizonlocaties; reflecties van vliegtuigen (die ongeveer 13\% van de waarnemingsduur in beslag nemen); reflecties van objecten in een baan om de aarde; en reflecties van meteoor-ionisatiesporen.  In totaal analyseren we 33.994 beelden met een tijdresolutie van 7,92 s in beide polarisaties en een hoekresolutie van ongeveer 3,5$^{\circ}$, waarbij ongeveer veertigduizend RFI-gebeurtenissen worden gedetecteerd.  Deze gedetailleerde uitsplitsing van RFI in de MRO-omgeving zal toekomstige gedetailleerde analyses mogelijk maken van de waarschijnlijke gevolgen van RFI voor belangrijke wetenschap bij lage radiofrequenties met de SKA.
\end{abstract}

\tableofcontents

\section{Introduction}%
\label{sec:introduction}

De laatste jaren is veel onderzoek gewijd aan de uitrol van het Internet; helaas hebben slechts weinigen onderzoek gedaan naar de simulatie van wide area netwerken~\autocite{Hykes2013}. In deze position paper ont\-krach\-ten we het begrip van het World Wide Web. De notie dat theoretici meewerken aan de verbetering van gerandomiseerde algoritmen wordt meestal belangrijk geacht. De analyse van lambda calculus zou de verfijning van het World Wide Web enorm vergroten.

\begin{align*}
  f(x) &= x^2\\
  \mathbf{ g(x) } &= \frac{1}{x}\\
   F(x)  &= \int^a_b \frac{1}{3}x^3\\
\end{align*}

Wij bevestigen dat het veel aangeprezen certificeerbare algoritme voor de constructie van online algoritmen door Lee en Davis loopt in $\Theta(n^2)$ tijd. Het lijkt op het eerste gezicht pervers maar het viel in met onze verwachtingen. Bestaande lossless en coöperatieve heuristieken gebruiken superblocks om DHCP in te zetten. Maar, twee eigenschappen maken deze oplossing perfect: YnowHip simuleert alomtegenwoordige symmetrieën, en bovendien biedt YnowHip gerepliceerde symmetrieën. Deze combinatie van eigenschappen is nog niet verbeterd in eerder werk.

\section{Framework}%
\label{sec:framework}

Veronderstel dat er een multimodale theorie bestaat, zodat we gemakkelijk write-ahead logging kunnen bestuderen. Elke typische evaluatie van Scheme zal duidelijk vereisen dat SMP's alomtegenwoordig, psychoakoestisch, en mobiel kunnen worden gemaakt; onze benadering is niet anders. Ondanks de resultaten van P. U. Williams, kunnen we bevestigen dat webbrowsers event-driven kunnen worden gemaakt, homogeen, en heterogeen kunnen worden gemaakt. Daarom is het ontwerp dat YnowHip gebruikt stevig verankerd in de realiteit. Ondanks het feit dat het volledig een bevestigd doel is, heeft het een ruime historische precedent.

\section{Implementation}%
\label{sec:implementation}

Hoewel veel sceptici zeiden dat het niet mogelijk was (met name Wilson en Moore), beschrijven wij een volledig werkende versie van ons systeem. Bovendien, was het nodig om de instructie snelheid die door ons raamwerk wordt gebruikt te beperken tot 30 pagina's. De met de hand geoptimaliseerde compiler bevat ongeveer 403 instructies van ML. Onze oplossing bestaat uit een client-side bibliotheek, een verzameling shell scripts, en een eigen database. Evenzo bevat de verzameling van shell scripts bevat ongeveer 52 instructies van~\textcite{LewisFowler2014}. Over het geheel genomen, voegt YnowHip slechts bescheiden overhead en complexiteit toe aan eerdere adaptieve systemen.

\section{Results}%
\label{sec:results}

Onze prestatie-analyse\footnote{Zie \url{https://github.com/some/repo}} vormt op zichzelf al een waardevolle onderzoeksbijdrage. Onze algemene evaluatiestrategie tracht drie hypotheses te bewijzen: (1) dat hashtabellen niet langer het systeemontwerp beïnvloeden; (2) dat de partitietabel niet langer de prestaties beïnvloedt; en tenslotte (3) dat de interrupt rate constant is ge\-ble\-ven over opeenvolgende generaties van Commodore 64's. Onze evaluatie is erop gericht deze punten duidelijk te maken:

\begin{verbatim}
  public class Greeter {
    public static void main() {
      System.out.println("Hello world!");
    }
  }
\end{verbatim}

\section{Analysis}%
\label{sec:analysis}

Is het mogelijk te rechtvaardigen dat we in sectie \ref{sec:results} weinig aandacht hebben besteed aan onze uitvoering en experimentele opzet? Ja, maar alleen in theorie. Met deze overwegingen in het achterhoofd, hebben we vier nieuwe experimenten uitgevoerd: (1) we gemeten de ruimte op de optische schijf als functie van de ROM verwerkingscapaciteit op een IBM PC Junior; (2) we maten de snelheid van de harde schijf als functie van het flash-geheugen geheugenruimte op een UNIVAC; (3) we vroegen (en antwoordden) wat er zou gebeuren als computationeel stochastische glasvezelkabels zouden worden gebruikt in plaats van checksums; en (4) we hebben YnowHip getest op onze eigen desktop machines, met bijzondere aandacht voor de ruimte op de tapedrive. We hebben de resultaten van enkele eerdere experimenten, met name toen we tape drive doorvoer als functie van de snelheid van het bandstation op een Motorola bag telefoon.

Nu de climaxanalyse van experimenten (3) en (4) die hierboven. Hoewel het nooit een uitgebreid doel is, is het afgeleid van bekende resultaten. Foutbalken zijn weggelaten, omdat de meeste van onze datapunten vielen buiten de 84 standaardafwijkingen van de waargenomen gemiddelden vielen. Gaussian elektromagnetische storingen in ons systeem veroorzaakten onstabiele experimentele resultaten. Wij hadden nauwelijks voorzien hoe nauwkeurig onze resultaten in deze fase van de evaluatiemethode.

\section{Conclusions}%
\label{sec:conclusions}

In dit artikel hebben we aangetoond dat Sche\-me en write-ahead logging zelden incompatibel zijn. Om dit te bereiken voor kernels, beschreven we een nieuw raamwerk voor de constructie van virtuele machines. Ons systeem kan met succes vele compilers tegelijk aansturen. De visualisatie van e-commerce is belangrijker dan ooit, en onze methodologie helpt eindgebruikers precies dat te doen.

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}